\documentclass[11pt]{article}\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}
\newcommand\grafiki[1]{obrazki/#1}
\newcommand\other[1]{other/#1}
\newcommand{\prefix}[2]{\ifnum#2=1\expandafter\grafiki{#1}\else\expandafter\other{#1}\fi}
\input{\prefix{setup}{2}}

\author{Andrzej Puć\\Bartłomiej Chwiłkowski}
\date{29 listopada 2020r}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}
\newcommand{\po}{\ensuremath{\operatorname{d}\!}}

\title{Sprawozdanie 1}
\maketitle



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{center}
Nazwisko i imię prowadzącego: dr inż. Andrzej Giniewicz
\end{center}
\newpage
\tableofcontents

\section{Opis danych}
Dane pochodzą~z~urzędu brytyjskiego Vehicle Certification Agency \cite{VCA}. Publikowane zazwyczaj~w~kilku plikach rocznie zostały zebrane przez użytkownika portalu Kaggle, Andriy Samoshyn \cite{kaggle}. Dane zawierają następujące informacje
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Lata~w~których konkretny model samochodu był produkowany~(od~2000 do 2013 roku)}\\ Należy podkreślić, że nie jest to jednoznaczne~z~określaniem daty premiery modelu.
    \item \textbf{Producenci samochodów (podani alfabetycznie) oraz modele}\\ Są to w sumie 62 firmy działające na terenie Wielkiej Brytanii. Warto zaznaczyć, że pojawia się też nazwa marki nie występująca~na~kontynencie. Jest to marka Vauxhall, która od 1970 występuje na wyspach jako odpowiednik europejskiej nazwy handlowej Opel \cite{vauxhall}. Poza samymi nazwami handlowymi modeli podany jest też opis pozwalający na dokładne scharakteryzowanie samochodów.
    \item \textbf{Europejski standard emisji spalin}\\
    Jest podany~w~postaci numeru określającego konkretną normę emisji. Naturalnie, wraz~z~nowymi dyrektywami, numer ten wzrasta. Dla samochodów sprzedawanych~w~roku 2000 jest to norma EURO~2~a~dla samochodów sprzedawanch~w~roku 2013 przełom EURO~5~i~EURO~6. Dla samej analizy ważne będą lata wprowadzania kolejnych standardów~i~związane~z~nimi limity emisji \cite{normy_emisji}.
    \item \textbf{Przedział podatkowy}\\
    Zawiera określenia przedziału podatkowego na podstawie emisji~$CO_2$. Przedstawiona poniżej tabela pochodzi~ze~strony angielskiej firmy ubezpieczeniowej AA \cite{AA_tax_table}. W~analizowanych danych większość samochodów nie jest przyporządkowana do kategorii podatkowej. Można to jednak wykonać mając do dyspozycji dane o emisji $CO_2$. Warto podkreślić, że takie przedziały podatkowe zostały określone~w~marcu 2001 roku. Wyznaczenie ich dla wcześniejszych dat~w~dalszej części raportu ma na celu głównie przybliżenie całościowej sytuacji.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        %\hspace*{-1.5cm}%
        \includegraphics[width = 13cm ]{grafiki/tabela_tax_band.png}
        \label{fig:tax_bands}
        \hspace*{-1.5cm}\\%
        \caption{tabela pochodzi ze strony: \href{https://www.theaa.com/driving-advice/driving-costs/car-tax}{www.theaa.com}}
    \end{figure}
    \newpage
    \item \textbf{Typ skrzyni biegów oraz rozróżnienie na skrzynie \\manualne~i~automatyczne}\\ Dane wyróżniają aż 93 typy skrzyń biegów. Najczęściej są one jednak określane ilością przełożeń jak~M5,~M6,~A5,~A6~gdzie~A~i~M~to odpowiednio skrzynia automatyczna~i~manualna.
    \item \textbf{Pojemność silnika wyrażona~w~mililitrach}\\ Jest to objętość bryły w jakiej zamyka się ruch tłoka pomnożona przez liczbę tłoków. Im większa pojemność silnika tym więcej spala on mieszanki paliwowej~i~tym samym można spodziewać się wyższej emisji.
    \item \textbf{Rodzaj paliwa zasilającego jednostkę napędową danego modelu}\\ Samochody dostępne~w~sprzedaży~w~latach 2000-2013 mogły być napędzane aż trzynastoma różnymi paliwami. Najbardziej popularne~z~nich to
    \begin{enumerate}[a)]
        \item benzyna,
        \item diesel,
        \item LPG.
    \end{enumerate}
    Ponadto występują kombinacje powyższych zarówno~z~napędem elektrycznym jak~i~E85 \cite{e85} (mieszanką ethanolową). Skrótem, który może wymagać definicji jest CNG, który odczytujemy jako \textit{compressed natural gas}. Na uwagę zasługuje ponadto fakt małej oferty samochodów hybrydowych~z~napędem diesla~i~elektrycznym. W~tej klasie znajdują się głównie modele E-Class Estate Mercedesa oraz SUV Peugeot 3008. \\
    Nazwy konkretnych układów nie są dokładnie zdefiniowane. W~związku~z~tym zakładamy, że oznaczenie \texttt{Petrol Hybrid} odnosi się do samochodów~z~napędem hybrydowym równoległym. Oznaczenia \texttt{Electricity/Petrol}~i~\texttt{Electricity/Diesel} odnoszą się natomiast do hybryd typu Plug-in. Należy podkreślić, że pojazdy~z~rodzajami paliwa określonymi jako \texttt{Diesel Electric }~oraz~\texttt{Petrol Electric} nie są zwykle definiowane jako hybrydowe ze względu na brak możliwości jazdy za pomocą samego silnika spalinowego.
    \item \textbf{Spalanie~z~podziałem na spalanie~w~mieście~i~w~trasie oraz mieszane.}\\
    Warto zaznaczyć, że baza danych zawiera informacje~o~spalaniu~w~jednostkach metrycznych oraz imperialnych. Z~oczywistych przyczyn~w~raporcie zostaną wykorzystane dane metryczne jako lepiej przyswajalne dla polskojęzycznego odbiorcy. Spalanie mieszane jest dosłownym tłumaczeniem angielskiego sformułowania \textit{combined combustion}~i~odnosi się do średniej spalania na trasie zawierającej element miejski oraz poza miejski, gdzie oba fragmenty mają wagi związane~z~przejechanym dystansem. Dane zawierają~269~różnych wartości spalania dla podróży miejskich~i~131~dla tras poza miastami. Zaskakujący jest duży rozstęp obserwowanych wartości, gdzie najmniejsza wartość spalania poza miastem wynosi~$2.9$~litrów~a~największa\\aż~$97.9$~litrów.
    \newpage
    \item \textbf{Poziom głośności określony~w~decybelach}\\ Niestety nie jest znana dokładna metoda pomiaru. Na podstawie opisu właściciela danych \cite{vca_noise} można wnioskować, że jest to pomiar hałasu zewnętrznego. Nie jest to jednak opis odnoszący się konkretnie do tego zbioru~a~same wartości bardziej odpowiadają wartością hałasu wewnętrznego przy dużych prędkościach. W~pomiarach głośności samochodów występują braki danych. Wartości, podobnie jak~w~przypadku spalania, charakteryzują się sporym rozstępem~i~znajdują się pomiędzy~$0.2 \db$~a~$83 \db$.
    \item Dane dotyczące emisji gazów~i~cząsteczek są podzielone na sześć kategorii.
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{CO2}\\
        Podobnie jak~w~przypadku pomiaru hałasu nie są dostępne szczegóły przeprowadzonego badania oraz jednostki~w~jakich została podana emisja. Stwierdzenie to będzie dotyczyło wszystkich kolejnych typów emisji. Na potrzeby raportu zakładamy, że pomiary są wyrażone klasycznie, czyli~w~$\frac{g}{km}$. W danych dotyczących emisji~$CO_2$~występuje także znaczący rozstęp (od 0 do 590$\frac{g}{km}$) ale nie znajdujemy tam braku danych.
        \item \textbf{CO}\\
        Dane dotyczące emisji~CO~wyrażamy~w~jednostkach~$\frac{mg}{km}$. Występują tu wartości~o~charakterze znacząco odstającym od spodziewanego, tj. najmniejsza wartość pomiaru równa~$-200\frac{mg}{km}$.\\ Możemy także zaobserwować aż $319$ braków danych.
        \item \textbf{Emisja THC (wszystkich niespalonych węglowodorów)}\\
        Jest to forma emisji dotycząca~i~zmierzona głównie~dla~przypadku silników benzynowych. Jednostką jest, podobnie jak~w~przypadku emisji~CO,~$\frac{mg}{km}$. W~danych występuje spora ilość braków. Pomiary emisji THC przyjmują wartości\\ od 1 do 600$\frac{mg}{kg}$.
       \item \textbf{Emisja NOx (tlenków azotu)}\\
       Pomiary~w~tym przypadku zostały wykonane również dla sporej części samochodów~z~silnikiem diesla. Jednostką jest ponownie~$\frac{mg}{kg}$. Obserwujemy sporą ilość braków danych oraz wartości od 0.25 do 237.000$\frac{mg}{kg}$.
       \item \textbf{Emisja THC-NOx (węglowodorów i tlenków azotu)}\\
       Jest to emisja dotycząca głównie silników wysokoprężnych. Podawana także~w~jednostkach~$\frac{mg}{km}$. Występuje tutaj znacząca ilość braków danych oraz znaczny rozstęp (od 0.29$\frac{mg}{km}$ do 332$\frac{mg}{km}$). 
       \newpage
       \item \textbf{Emisja PM (cząstek stałych)}\\
       W przypadku tych danych problem nieznajomości dokładnego przebiegu~i~normy według której zostało przeprowadzone badanie jest bardzo odczuwalny. Zakładamy więc, na podstawie rzędu wielkości pomiarów, że zostały one podane dla jednostek~$\frac{g}{km}$. Podobnie jak~w~przypadku poprzednich pomiarów mamy do czynienia~ze~znacznymi brakami~w~danych oraz sporym rozstępem~z~próby, gdzie minimalna emisja PM wynosi~$0$$\frac{g}{km}$~a~maksymalna~$396$$\frac{g}{km}$.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Koszt paliwa na 12 i 6 tysięcy mil}\\
    Jest to koszt wyliczany na podstawie średniej rocznej ceny paliwa oraz spalania mieszanego, podany~w~funtach. Wartości na przedziale 13 lat mogą być w znacznym stopniu zależne od kursu waluty~i~samego paliwa. Również te dane posiadają braki. Warto jednak podkreślić, że są one spowodowane różnymi metodami pomiaru kosztu (dla 6.000~i~12.000 mil), tj.~w~znacznej większości dane te uzupełniają się.
    \item Dane zawierają także informacje, które bez dodatkowego opisu nie mogą zostać wykorzystane~w~raporcie. Są to ostatnie kolumny~o~nazwach\\ $standard\_12\_months,~standard\_6\_months,~first\_year\_12\_months,~first\_year\_6\_months$. Ostatnia kolumna danych, zatytułowana jest~$date\_of\_change$~co może wskazywać na datę zmiany samochodu. Wszystkie kolumny wyszczególnione~w~tym punkcie będą pominięte~w~dalszych rozważaniach.
\end{enumerate}

\section{Cel analizy}
Przed dalszą analizą danych chcemy, tam gdzie to możliwe, znaleźć wartości dla ich braku. Zmienną~dla~której taka operacja powinna okazać się dość prosta jest przedział podatkowy, gdzie dla danych~o~emisji~$CO_2$,~w~których nie występują braki, możemy obliczyć przedział opłat. W~przypadku danych~o~większej ilości brakujących elementów, szczególnie tych dotyczących emisji, wykonana zostanie głębsza analiza oraz, tam gdzie to możliwe,\\imputacja danych. \\
Po obsłudze braków danych podjęta zostanie właściwa część analizy, która będzie miała na celu opis zmiany głównych charakterystyk związanych z emisją na przestrzeni lat względem obowiązujących regulacji.


\section{Obsługa braków danych}

\subsection{Braki danych dotyczące spalania}
Braki~w~danych dotyczących spalania można próbować wytłumaczyć występowaniem samochodów~elektrycznych. Występują one dla samochodów o następującym napędzie:

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## [1] Electricity/Petrol Electricity        Electricity/Diesel
## 13 Levels: CNG Diesel Diesel Electric Electricity ... Petrol Hybrid
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Widać jednak, że znajdujące się powyżej rodzaje paliwa to także Electricity/Petrol~i~Electricity/Diesel, które zgodnie~z~wcześniejszymi założeniami powinny być paliwami pojazdów hybrydowych typu Plug-in.
Ze względu na małą ilość tych modeli można przeanalizować każdy~z~osobna.
Są to, dla paliwa \texttt{Electricity/Petrol}, modele
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
##               model producent
## 1              Volt Chevrolet
## 2    Plug-in Hybrid    Toyota
## 3    Earth EV & 1.4  Vauxhall
## 4 Electron EV & 1.4  Vauxhall
## 5  Positiv EV & 1.4  Vauxhall
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}


Wszystkie modele samochodów firm Chevrolet, Toyota~i~Vauxhall (Opel) przedstawione powyżej to rzeczywiście hybrydy typu Plug-in. Analogicznie, modele~z~silnikami diesla to

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
##                model producent
## 1 V60 Plug-in Hybrid     Volvo
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Podobnie~w~tym przypadku jest to typ Plug-in. Ubogi zestaw informacji na ich temat może wynikać~z~faktu, że do roku 2019 producent nie miał obowiązku podawać części danych dotyczących samochodów hybrydowych \cite{vca_2020}. Jedyne informacje dotyczące spalania pojawiają się~w~kategorii spalania mieszanego~i~są to wartości

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## [1] 1.2 2.1 1.2 1.2 1.2 1.8
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Spalanie średnie na trasie mieszanej (miasto + autostrada) dla hybryd typu Plug-in wynosi $1.45$ litra~na~sto kilometrów~i~jest~o~wiele niższe od średniego spalania wszystkich samochodów, które wynosi aż $10.47$ litra. Oszacowanie wartości, jakie powinny znaleźć się~w~miejscu braków danych, na podstawie wartości innych spalań byłoby prawdopodobnie obarczone dużym błędem. Wynikałby on także~z~faktu różnic między samymi hybrydami Plug-in, tj. zasięgu~i~mocy silnika elektrycznego. Ponadto próba samochodów tego typu jest bardzo małej wielkości. Silniki~z~samochodów hybrydowych typu Plug-in zostaną więc pominięte podczas analizy emisji silników~spalinowych.

\subsection{Braki danych dotyczących emisji}

\subsubsection{Emisja dźwięku}

Analogicznie do przypadku braków danych dotyczących spalania, sprawdzony zostanie typ samochodów, który charakteryzuje się brakiem danych~o~emisji hałasu drogowego.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## [1] Diesel Petrol
## 13 Levels: CNG Diesel Diesel Electric Electricity ... Petrol Hybrid
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

W~tym przypadku nie są to samochody~o~napędzie alternatywnym. Wszystkie~z~nich były produkowane przez~$Audi$~w~roku~$2005$. Ze względu na znajomość producenta oraz roku produkcji samochodów dla których występuje brak pomiaru hałasu, można skorzystać~z~danych związanych~z~innymi samochodami tej marki~w~podobnym okresie czasu. W~kodzie poniżej, korzystając~z~przykładu zamieszczonego~w~rodziale \textit{Random imputation of a single variable} artykułu \cite{gelman_hill_2006}, brakujące wartości zostają uzupełnione losową permutacją o tej samej długości co ilość braków danych. Permutacja ta pochodzi~z~próby samochodów marki $Audi$ produkowanych~w~roku~$2005$.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{random_imp} \hlkwb{<-} \hlkwa{function}\hlstd{(}\hlkwc{a}\hlstd{) \{}
  \hlstd{missing} \hlkwb{<-} \hlkwd{is.na}\hlstd{(a)}
  \hlstd{n_missing} \hlkwb{<-} \hlkwd{sum}\hlstd{(missing)}
  \hlstd{a_obs} \hlkwb{<-} \hlstd{a[}\hlopt{!}\hlstd{missing]}
  \hlstd{imputed} \hlkwb{<-} \hlstd{a}
  \hlstd{imputed[missing]} \hlkwb{<-} \hlkwd{sample}\hlstd{(a_obs, n_missing,} \hlkwc{replace} \hlstd{=} \hlnum{TRUE}\hlstd{)}
  \hlkwd{return}\hlstd{(imputed)}
\hlstd{\}}

\hlstd{halas_imput} \hlkwb{<-} \hlstd{halas[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{manufacturer} \hlopt{==} \hlstr{"Audi"} \hlopt{&}
                       \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{year} \hlopt{==} \hlnum{2005}\hlstd{]}
\hlstd{halas_imput} \hlkwb{<-} \hlkwd{random_imp}\hlstd{(halas_imput)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}
\subsection{Emisja THC}\label{thc}
Analogicznie do poprzedniego podejścia sprawdzony zostaje typ samochodów \\emitujących THC.



Braki danych występują dla większości typów paliwa oraz producentów, gdzie aż $60$ nie zawsze podaje dane na temat emisji TXC. Należy podkreślić, że część~z~nich zawsze publikowała dane dotyczące emisji THC swoich samochodów

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{setdiff}\hlstd{(}\hlkwd{unique}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{manufacturer[}\hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc)]),}
        \hlkwd{unique}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{manufacturer[}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc)]))}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] "Corvette"     "Hummer"       "Abarth"       "MG Motors Uk" "McLaren"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

oraz część nie publikowała ich nigdy



\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{setdiff}\hlstd{(}\hlkwd{unique}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{manufacturer[}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc)]),}
        \hlkwd{unique}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{manufacturer[}\hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc)]))}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] "LTI"  "Tata"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Aby dokładnie przeanalizować ten typ emisji, ze względu na dużą ilość braków danych, przeprowadzona zostanie imputacja na podstawie klasycznej regresji liniowej \cite{gelman_hill_2006}. Regresja zostanie przeprowadzona na podstawie emisji $CO_2$, spalania~i~pojemności silnika. Dokonując tego typu imputacji godzimy się na pewien błąd związany~z~założeniem, że zależność emisji THC od zmiennych objaśniających jest liniowa. Na podstawie charakterystyk fizycznych zmiennych objaśniających zakłada się też brak liniowej zależności między nimi. Ze wszystkich danych użytych poniżej usunięte zostaną samochody elektryczne jako nieemitujące THC. Zgodnie~z~normami emisji dla samochodów pasażerskich~w~roku 2005 norma dla THC zmieniła się~z~$0.20$ na $0.10\frac{g}{km}$ \cite{normy_emisji}. W~związku~z~tą zmianą, regresja zostanie wykonana dla lat $2000-2004$~i~$2005-2013$~z~osobna.\\
Osobno rozważony zostanie też przypadek danych~o~wartościach~100~i~200~układających się~w~linie proste poziome dla lat 2002 - 2005. Dane te pochodzą~z~czterech plików~\texttt{.csv}.



W~każdym~z~plików znajduje się znaczna ilość tych wartości~i~znikoma ilość\\innych pomiarów.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{table}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{file} \hlopt{==}
                               \hlstr{"Part_A_Euro_IV_latest.csv"}\hlstd{])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
## 100 200 500 
## 477   1   2
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{table}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{file} \hlopt{==}
                               \hlstr{"Part_A_Euro_IV_may2003.csv"}\hlstd{])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
## 100 
## 482
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{table}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{file} \hlopt{==}
                               \hlstr{"Part_B_Euro_III_latest.csv"}\hlstd{])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
##  100  125  200  400  500  600 
## 1164    1  109    2    1    2
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{table}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{file} \hlopt{==}
                               \hlstr{"Part_B_Euro_III_may2003.csv"}\hlstd{])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
##  100  200  400  600 
## 1073   88    2    2
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

W~związku~z~nienaturalnym charakterem takich danych zostały one odrzucone na potrzeby poniższej analizy,~z~zachowaniem danych~o~innych niż~$100$~i~$200$~wartościach.


\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{a} \hlkwb{<-} \hlkwd{length}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{year[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{year} \hlopt{<=} \hlnum{2002}\hlstd{])}
\hlstd{b} \hlkwb{<-} \hlkwd{length}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{year[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{year} \hlopt{<=} \hlnum{2005}\hlstd{])}
\hlstd{len} \hlkwb{<-} \hlkwd{length}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions);}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Po zdefiniowaniu przedziału pomiary te zostają nadpisane przez~\texttt{NA}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{thc_stripped} \hlkwb{<-} \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[}
  \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)];}
\hlstd{thc_przedzial} \hlkwb{<-} \hlkwd{replace}\hlstd{(thc[a}\hlopt{:}\hlstd{b], thc[a}\hlopt{:}\hlstd{b]} \hlopt{==} \hlnum{100}\hlstd{,} \hlnum{NA}\hlstd{);}
\hlstd{thc_przedzial} \hlkwb{<-} \hlkwd{replace}\hlstd{(thc_przedzial[a}\hlopt{:}\hlstd{b],}
                         \hlstd{thc_przedzial[a}\hlopt{:}\hlstd{b]} \hlopt{==} \hlnum{200}\hlstd{,} \hlnum{NA}\hlstd{);}
\hlstd{thc_stripped} \hlkwb{<-} \hlkwd{replace}\hlstd{(thc_stripped, a}\hlopt{:}\hlstd{b, thc_przedzial);}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Tak przekształcone wartości emisji THC zostaną poddane regresji liniowej dla obu reżimów, tj. dla lat do 2002

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{thc_stripped_1} \hlkwb{<-} \hlstd{thc_stripped[}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlstd{b];}
\hlstd{engine_stripped_1} \hlkwb{<-} \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{engine_capacity[}
  \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)][}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlstd{b];}
\hlstd{metric_stripped_1} \hlkwb{<-} \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric[}
  \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)][}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlstd{b];}
\hlstd{co2_stripped_1} \hlkwb{<-} \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{co2[}
  \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)][}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlstd{b];}

\hlstd{sis_1} \hlkwb{<-} \hlkwd{data.frame}\hlstd{(}\hlkwd{cbind}\hlstd{(}
  \hlstd{thc_stripped_1, engine_stripped_1, metric_stripped_1, co2_stripped_1));}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

i~po roku 2005

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{thc_stripped_2} \hlkwb{<-} \hlstd{thc_stripped[(b} \hlopt{+} \hlnum{1}\hlstd{)}\hlopt{:}\hlstd{len];}

\hlstd{engine_stripped_2} \hlkwb{<-} \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{engine_capacity[}
  \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)][(b} \hlopt{+} \hlnum{1}\hlstd{)}\hlopt{:}\hlstd{len];}
\hlstd{metric_stripped_2} \hlkwb{<-} \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric[}
  \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)][(b} \hlopt{+} \hlnum{1}\hlstd{)}\hlopt{:}\hlstd{len];}
\hlstd{co2_stripped_2} \hlkwb{<-} \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{co2[}
  \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)][(b} \hlopt{+} \hlnum{1}\hlstd{)}\hlopt{:}\hlstd{len];}

\hlstd{sis_2} \hlkwb{<-} \hlkwd{data.frame}\hlstd{(}\hlkwd{cbind}\hlstd{(}
  \hlstd{thc_stripped_2, engine_stripped_2, metric_stripped_2, co2_stripped_2));}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Pierwszą operacją jest regresja liniowa~i~deterministyczne wstawienie danych za jej pomocą.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{regresja_sqrt} \hlkwb{<-} \hlkwd{lm}\hlstd{(}\hlkwd{I}\hlstd{(}
  \hlkwd{sqrt}\hlstd{(thc_stripped_1))} \hlopt{~} \hlstd{engine_stripped_1} \hlopt{+}
    \hlstd{metric_stripped_1} \hlopt{+} \hlstd{co2_stripped_1,} \hlkwc{subset} \hlstd{=}
    \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)));}
\hlstd{pred_2_sqrt} \hlkwb{<-} \hlkwd{predict}\hlstd{(regresja_sqrt, sis_1);}
\hlstd{pred_2} \hlkwb{<-} \hlstd{pred_2_sqrt}\hlopt{^}\hlnum{2}\hlstd{;}
\hlstd{regresja} \hlkwb{<-} \hlkwd{impute}\hlstd{(thc_stripped_1, pred_2);}

\hlstd{regresja_2_sqrt} \hlkwb{<-} \hlkwd{lm}\hlstd{(}\hlkwd{I}\hlstd{(}
  \hlkwd{sqrt}\hlstd{(thc_stripped_2))} \hlopt{~} \hlstd{engine_stripped_2} \hlopt{+}
    \hlstd{metric_stripped_2} \hlopt{+} \hlstd{co2_stripped_2,} \hlkwc{subset} \hlstd{=}
    \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)));}
\hlstd{pred_2_sqrt} \hlkwb{<-} \hlkwd{predict}\hlstd{(regresja_2_sqrt, sis_2);}
\hlstd{pred_2} \hlkwb{<-} \hlstd{pred_2_sqrt}\hlopt{^}\hlnum{2}\hlstd{;}
\hlstd{regresja_2} \hlkwb{<-} \hlkwd{impute}\hlstd{(thc_stripped_2, pred_2);}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Następnie przeprowadzone zostaje dodanie szumu, który pomoże~w~zachowaniu odchylenia standardowego próby (\textit{Random regression imputation}, \cite{gelman_hill_2006}).

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{n} \hlkwb{<-} \hlkwd{length}\hlstd{(thc_stripped_1[}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc_stripped_1)]);}
\hlstd{pred_4_sqrt} \hlkwb{<-} \hlkwd{rnorm}\hlstd{(n,} \hlkwd{predict}\hlstd{(regresja_sqrt, sis_1),}
                      \hlkwd{sigma.hat}\hlstd{(regresja_sqrt));}

\hlstd{pred_4} \hlkwb{<-} \hlstd{pred_4_sqrt}\hlopt{^}\hlnum{2}\hlstd{;}
\hlstd{regresja} \hlkwb{<-} \hlkwd{impute}\hlstd{(thc_stripped_1, pred_4);}

\hlstd{n} \hlkwb{<-} \hlkwd{length}\hlstd{(thc_stripped_2[}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc_stripped_2)]);}
\hlstd{pred_2_4_sqrt} \hlkwb{<-} \hlkwd{rnorm}\hlstd{(n,} \hlkwd{predict}\hlstd{(regresja_2_sqrt, sis_2),}
                        \hlkwd{sigma.hat}\hlstd{(regresja_2_sqrt));}

\hlstd{pred_2_4} \hlkwb{<-} \hlstd{pred_2_4_sqrt}\hlopt{^}\hlnum{2}\hlstd{;}
\hlstd{regresja_2} \hlkwb{<-} \hlkwd{impute}\hlstd{(thc_stripped_2, pred_2_4);}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}
Kolejnym krokiem będzie połączenie prób~z~obu przedziałów czasowych. Łatwo zauważyć, że uzyskane wartości są liczbami~o~dokładności zapisu do piątego miejsca dziesiętnego. Dodane zostaje zaokrąglenie losowe ze względu na przyjęty~w~danych zapis emisji \\liczbami całkowitymi.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{wspolne_thc_regresja} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(regresja, regresja_2);}
\hlstd{random_round} \hlkwb{<-} \hlkwa{function}\hlstd{(}\hlkwc{x}\hlstd{,} \hlkwc{seed} \hlstd{=} \hlnum{123}\hlstd{,} \hlkwc{tol} \hlstd{=} \hlnum{1.e-6}\hlstd{) \{}
                  \hlkwd{set.seed}\hlstd{(seed)}
                  \hlkwd{round}\hlstd{(}\hlkwd{jitter}\hlstd{(x,} \hlkwc{amount} \hlstd{= tol))}
\hlstd{\}}
\hlstd{wspolne_thc_regresja_round} \hlkwb{<-} \hlkwd{random_round}\hlstd{(wspolne_thc_regresja)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{regresja_round} \hlkwb{<-} \hlkwd{random_round}\hlstd{(regresja)}
\hlstd{regresja_2_round} \hlkwb{<-} \hlkwd{random_round}\hlstd{(regresja_2)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}
\subsubsection{Sprawdzenie poprawności imputacji}
Dane zaimputowane na podstawie regresji liniowej~z~szumem \cite{gelman_hill_2006} mają bardzo podobne charakterystyki do danych już istniejących~w~bazie. Odchylenie standardowe dla danych przed imputacją wynosiło $33.4254214$~a~po imputacji $31.1411703$. Odpowiednio średnia~z~próby wynosiła $62.5264985$~i~wynosi $59.1912724$. W celu wizualnego sprawdzenia poprawności imputacji wykonany został wykres kwantylowy na \hyperref[fig:qq_thc_imp]{wykresie}.





\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/qq_thc_imp-1} \caption[Porównanie wykresu kwantylowego dla danych zaimputowanych i przed imputacją~z~linią~$y = x$]{Porównanie wykresu kwantylowego dla danych zaimputowanych i przed imputacją~z~linią~$y = x$. Wykresy układają się od lewej,~w~kolejności zmian norm unijnych dotyczących emisji THC.}\label{fig:qq_thc_imp}
\end{figure}


\end{knitrout}

\hyperref[fig:qq_thc_imp]{Wykresy kwantylowe} wskazują na dobre dopasowanie danych zaimputowanych (predykowanych) do danych przed imputacją (pobranych). Kwantyle~w~znacznej większości pokrywają się~z~linią~$x = y$. Wartość znacznie odstającą można tłumaczyć zaburzeniami wywołanymi zmianami norm unijnych. Biorąc pod uwagę jakość dopasowania reszty kwantyli, wartości odchylenia standardowego~i~średnich obu prób można przyjąć, że dane po imputacji zostaną użyte~w~dalszej analizie.

\subsection{Emisja NOX}
Również~w~przypadku emisji NOX występują spore braki danych. Analogicznie sprawdzamy ich pochodzenie~i~charakterystykę. W pierwszej kolejności sprawdzone zostają dane dotyczące lat związanych~z~brakami~w~odczytach emisji NOX.


\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{posortowane_lata} \hlkwb{<-} \hlkwd{sort}\hlstd{(}\hlkwd{table}\hlstd{(lata),} \hlkwc{decreasing} \hlstd{=} \hlnum{TRUE}\hlstd{)}
\hlstd{posortowane_lata[}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{4}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## lata
## 2004 2003 2000 2001 
## 1761 1597 1251  608
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Widoczny jest częściowy związek~z~latami~w~których występowały anomalie dotyczące emisji THC. Z~tego powodu sprawdzony zostanie zbiór plików~w~których występują braki.



\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{posortowane_pliki} \hlkwb{<-} \hlkwd{sort}\hlstd{(}\hlkwd{table}\hlstd{(DCf[}\hlkwd{is.na}\hlstd{(DCnox)]),} \hlkwc{decreasing} \hlstd{=} \hlnum{TRUE}\hlstd{)}
\hlstd{posortowane_pliki[}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{5}\hlstd{]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
##      DatapartC_july2000.csv  Part_B_Euro_III_latest.csv 
##                        1251                        1002 
## Part_B_Euro_III_may2003.csv   Part_A_Euro_IV_latest.csv 
##                         940                         759 
##  Part_A_Euro_IV_may2003.csv 
##                         657
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Pliki te wyraźnie pokrywają się~z~plikami znalezionymi~z~sekcji \ref{thc}. Wskazuje to na wyraźne nieprawidłowości związane~z~tymi plikami. Wszystkie dane dotyczące emisji NOX znajdujące się~w~przedziale obejmowanym przez te pliki zostaną odrzucone podczas analizy. W~danych znajduje się także wartość znacznie odstająca~o~wartości emisji NOX równej $237000$. Jest to pomiar dla samochodu Opel Signum MY2008. Emisja~w~takiej ilości jest irracjonalna ($237 \frac{g}{km}$ przy normach EU wynoszących dla roku 2009 $0.25 \frac{g}{km}$). Z tego powodu pomiar ten zostaje odrzucony~i~nie jest brany pod uwage podczas poniższej analizy.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{nox} \hlkwb{<-} \hlkwd{replace}\hlstd{(nox, nox} \hlopt{==} \hlnum{237000}\hlstd{,} \hlnum{NA}\hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Analogicznie do przypadku emisji THC zbudowany został model imputacji oparty na regresji liniowej. Normy unijne zmieniały się tutaj aż trzy razy stąd regresja zostanie zastosowana na trzech przedziałach: od roku 2000 do 2005, od roku 2006 do 2011~i~od roku 2012 do 2013 \cite{normy_emisji}. Pierwszym krokiem będzie usunięcie danych~z~wcześniej\\wymienionego przedziału.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{a} \hlkwb{<-} \hlkwd{length}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{year[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{year} \hlopt{<=} \hlnum{2002}\hlstd{])}
\hlstd{b} \hlkwb{<-} \hlkwd{length}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{year[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{year} \hlopt{<} \hlnum{2005}\hlstd{])}
\hlstd{len} \hlkwb{<-} \hlkwd{length}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{nox_emissions);}
\hlstd{nox_stripped} \hlkwb{<-} \hlstd{nox[}\hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{combined_metric)];}
\hlstd{nox_stripped} \hlkwb{<-} \hlkwd{replace}\hlstd{(nox_stripped, a}\hlopt{:}\hlstd{b,} \hlnum{NA}\hlstd{);}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Tak przekształcone wartości emisji NOX zostaną poddane regresji liniowej dla różnych reżimów. Ze względu na analogiczny do \ref{thc} charakter operacji przedstawione zostaną tylko wyniki~w~postaci średnich, odchyleń standardowych oraz wykresów kwantylowych~z~pominięciem kodu użytego do imputacji.


\subsubsection{Sprawdzenie poprawności imputacji}


Dane po imputacji przy pomocy regresji liniowej~z~szumem~posiadają odchylenie standardowe $122.749354$.~a~przed imputacją $133.9913588$. Odpowiednio średnia~z~próby wynosi $111.0240381$~i~wynosi $121.264543$. Nie są to wartości tak bardzo bliskie jak~w~analizowanych brakach dla emisji THC  (por. \ref{thc}). Ponadto \hyperref[fig:qq_nox_imp]{wykres kwantylowy} wskazuje na pochodzenie danych~z~różnych rozkładów. W~związku~z~tymi wynikami analizowane będą jedynie dane~o~emisji NOX istniejące przed imputacją.
\clearpage

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/qq_nox_imp-1} \caption[Wykres przedstawia porównanie wykresu kwantylowego dla danych zaimputowanych i przed imputacją~z~linią~$y = x$]{Wykres przedstawia porównanie wykresu kwantylowego dla danych zaimputowanych i przed imputacją~z~linią~$y = x$. Wykresy układają się od lewej,~w~kolejności zmian norm unijnych dotyczących emisji NOX.}\label{fig:qq_nox_imp}
\end{figure}


\end{knitrout}

\subsection{Emisja THC~i~NOX}
W tej kategorii znajduje się bardzo mało danych. Zastosowanie regresji~w~tym przypadku mogłoby nie oddać tendencji przedstawianych przez prawdziwe dane. Jest to spowodowane, tym że dane dla emisji THC~NOX występują~w~znacznej ilości tylko dla plików z dwóch ostatnich lat. Ponadto dane te powinny pokazywać sumę emisji THC i NOX. Jednak występuje tylko~5~próbek, dla których uwzględniono emijsę THC, NOX~i~THC+NOX~i~w każdym~z~nich $THC+NOX \neq THC~i~NOX$ co widać~w~poniższym wyniku. Ze względu na już posiadane osobne dane, odnoszące się osobno do emisji THC oraz NOX, emisja THC~i~NOX nie będzie brana pod uwagę~w~dalszej analizie. Przed zastosowaniem tej zmiennej należałoby zbadać jaki jest dokładny sposób zbierania pomiarów~i~wyjaśnić przedstawione wyżej sprzeczności. Poniżej pokazane są wyniki wyszukiwania wspólnych części trzech zmiennych
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{table}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_nox_emissions[}\hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{nox_emissions)} \hlopt{&}
                                   \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions)])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
## 32 33 35 
##  2  1  2
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}
oraz różnicy, która jak opisano wyżej, powinna wynosić zero.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{IT} \hlkwb{<-} \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_nox_emissions)} \hlopt{&}
  \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{nox_emissions)} \hlopt{&}
  \hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions);}

\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{nox_emissions[IT]} \hlopt{+}
  \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[IT]} \hlopt{-}
  \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_nox_emissions[IT]}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 72 50 50 85 85
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\subsection{Emisja cząstek stałych (PM)}
Cząski stałe nie mają braku danych zapisanych jako NA, ale~2~pozycje N/A, oraz sporą ilość "". N/A~i~""~to emisja aut elektrycznych. Wszystkie~N/A~i~""~zostają zamienione na NA. Inna nazwa  jest związana z formatem danych jako character, więc muszą zostać zmienione na numeric

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlcom{#Unormowanie braków danych}
\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{particulates_emissions[}
  \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{particulates_emissions} \hlopt{==} \hlstr{""} \hlopt{|}
    \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{particulates_emissions} \hlopt{==} \hlstr{"N/A"}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlnum{NA}
\hlcom{#zmiana napisów na liczby}
\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{particulates_emissions} \hlkwb{<-}
  \hlkwd{as.numeric}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{particulates_emissions)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\subsection{Progi podatkowe}

Braki z kolumny progi podatkowe zostały wypełnione wedłóg wyżej podanej \hyperref[fig:tax_bands]{tabeli}, korzystając z wartości emisji CO$_{2}$.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{tax_val} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{255}\hlstd{,} \hlnum{225}\hlstd{,} \hlnum{200}\hlstd{,} \hlnum{185}\hlstd{,} \hlnum{175}\hlstd{,} \hlnum{165}\hlstd{,} \hlnum{150}\hlstd{,} \hlnum{140}\hlstd{,} \hlnum{130}\hlstd{,} \hlnum{120}\hlstd{,} \hlnum{110}\hlstd{,} \hlnum{100}\hlstd{);}
\hlstd{band_name} \hlkwb{<-} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"L"}\hlstd{,} \hlstr{"K"}\hlstd{,} \hlstr{"J"}\hlstd{,} \hlstr{"I"}\hlstd{,} \hlstr{"H"}\hlstd{,} \hlstr{"G"}\hlstd{,} \hlstr{"F"}\hlstd{,} \hlstr{"E"}\hlstd{,} \hlstr{"D"}\hlstd{,} \hlstr{"C"}\hlstd{,} \hlstr{"B"}\hlstd{,} \hlstr{"A"}\hlstd{);}
\hlstd{n} \hlkwb{<-} \hlkwd{length}\hlstd{(tax_val)}
\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{tax_band[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{co2} \hlopt{>} \hlnum{255}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlstr{"M"}\hlstd{;}
\hlstd{i} \hlkwb{<-} \hlnum{1}\hlstd{;}
\hlkwa{while} \hlstd{(i} \hlopt{<=} \hlstd{n) \{}
    \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{tax_band[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{co2} \hlopt{<} \hlstd{tax_val[i]]} \hlkwb{<-} \hlstd{band_name[i];}
    \hlstd{i} \hlkwb{<-} \hlstd{i} \hlopt{+} \hlnum{1}\hlstd{;}
\hlstd{\}}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\section{Wizualna analiza danych}



\subsection{Proporcje emisji wśród nowych samochodów}
Budowa samochodu ma duży wpływ na emisję CO$_{2}$, a produkowane są samochody~o~różnych stopniach emisji.

Poniżej przedstawione jest porównanie jaki udział w produkcji mają samochody o różnych progach emisji (wykres \ref{fig:emisje}). 


\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/emisje-1} \caption[Wykres przedstawiający udział samochodów w przedziałach emisji]{Wykres przedstawiający udział samochodów w przedziałach emisji}\label{fig:emisje}
\end{figure}


\end{knitrout}
Jak widać nowsze samochody cechują się niższą emisją. Ponadto progi emisji A i B stają się zauważalne dopiero w 2010r.
Można również zauważyć, że najbardziej gwałtowne zmiany zaczynają się w 2008r, przedziały powyżej progu H maleją, poniżej rosną,\\a H nieznacznie fluktuuje.

\subsection{Udział poszczególnych rodzajów paliw}
Z~powody małej liczności modeli dla niektórych paliw zostaną one pogrupowane względem ogólnego rodzaju.
Są to grupy: benzyna, diesel, gaz (LPG, CNG), electryczne.


\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlkwb{<-} \hlkwd{factor}\hlstd{(}
  \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type,} \hlkwc{levels} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlkwd{levels}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type),} \hlstr{"Gas"}\hlstd{))}

\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"Petrol Hybrid"} \hlopt{|}
   \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"Petrol Electric"} \hlopt{|}
   \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"Petrol / E85 (Flex Fuel)"} \hlopt{|}
   \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"Petrol / E85"}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlstr{"Petrol"}

\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"Diesel Electric"}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlstr{"Diesel"}


\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"LPG"} \hlopt{|}
   \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"CNG"} \hlopt{|}
   \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"LPG / Petrol"}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlstr{"Gas"}

\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"Electricity/Petrol"} \hlopt{|}
   \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlopt{==} \hlstr{"Electricity/Diesel"}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlstr{"Electricity"}


\hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type} \hlkwb{<-} \hlkwd{factor}\hlstd{(}
  \hlstd{cars_data}\hlopt{$}\hlstd{fuel_type,} \hlkwc{levels} \hlstd{=}
    \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"Petrol"}\hlstd{,} \hlstr{"Diesel"}\hlstd{,} \hlstr{"Electricity"}\hlstd{,} \hlstr{"Gas"}\hlstd{))}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/fuel-1} \caption[Wykres mozajkowy Przedstawiający udział samochodów z danym rodzajem paliwa]{Wykres mozajkowy Przedstawiający udział samochodów z danym rodzajem paliwa. Szerokość słupków jest proporcjonalna do liczby wyprodukowanych samochodów w danym roku.}\label{fig:fuel}
\end{figure}


\end{knitrout}

\clearpage
Interesującą obserwacją jest wzrost ilości diesli (\ref{fig:fuel}) przy większym udziale mniejszych progów emisji CO$_{2}$ (\ref{fig:emisje}).
Mniejszy udział może być spowodowany lepszą technologią związaną z emisją, a nie koniecznie z konstrukcją, jednak aby mieć pewność należałoby porównać oddzielnie emisje spalin oddzielnie dla różnych paliw.
Zastanawiający jest wzrost i spadek prdukcji samochodów gazowych w latach 2003-2005 oraz nagły wzrost ilości samochodów elektrycznych w 2013 r.
Warto zauważyć że ilość produkowanych samochodów zasadniczo rośnie, jednak nie jest to wzrost monotoniczny. Największe wartości produkcji samochodów są w latach 2010 i 2013.

\subsection{Zmiana znormalizowanej emisji w latach}
Aby porównać zmiany dla różnych rodzajów emisji dane emisji zostaną standaryzowane według wzoru i przedstawione na \hyperref[fig:spider]{wykresie}.
$$y_{i}=\frac{x_{i}-\mu}{\sigma} $$
$\mu$ - średnia populacji\\
$\sigma$ - odchylenie standardowe populacji\\

Dzięki standaryzacji będzie można przeczytać nie tylko wartość, ale jak dana wartość ma się do całości.
Przedziały zostały dobrane według zmian przepisów UE dotyczących emisji CO$_{2}$ i THC \cite{normy_emisji}.


\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/spider-1} \caption[Wykresy radarowe przedstawiające standaryzowane średnie emisje w latach w których obowiązywały inne unijne przepisy]{Wykresy radarowe przedstawiające standaryzowane średnie emisje w latach w których obowiązywały inne unijne przepisy.}\label{fig:spider}
\end{figure}


\end{knitrout}

Jak widać na wykresach \ref{fig:spider} spodziewanie spadłą emisja CO$_{2}$, jest to nie bardzo duży spadek, bo ok. 1 jednostki standaryzowanej.
Podobnie spadłą emisja THC. Emisja CO spadła nieznacznie, co jest interesujące, szczególnie przy znacznie większym spadku CO$_{2}$, gdzie CO jest znacznie bardziej reaktywne. Najprawdopodobniej nie jest to spowodowane ulepszaniem katalizatorów, gdyż one utleniają związki chemiczne, czyli CO -$>$ CO$_{2}$.
Zastanawiające są zmiany emisji cząsteczek, naprzemienny wzrost~i~spadek. Jednak może to być spowodowane tym, że w tej kategorii nie było danych w ok. 75\%.
Warto zwrócić uwagę na stałą średnią wartość emisji NOX.
Emisja dźwięku zauważalnie spadła tylko pomiędzy ostatnimi dwoma przedziałami.

\section{Wnioski}
Spadek emisji może być spowodowany mniejszą pojemnością silnika \ref{fig:pojemnosc}. 
Pojemności są mierzone przedziałami o szerokości 500 cm$^{3}$.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/pojemnosc-1} \caption[Wykres udziału samochodów~z~różnymi objętościami silnika~w~całości sprzedawanych samochodów]{Wykres udziału samochodów~z~różnymi objętościami silnika~w~całości sprzedawanych samochodów.}\label{fig:pojemnosc}
\end{figure}


\end{knitrout}
Na wykresie \ref{fig:pojemnosc} nie widać znacznego zwiększenia liczby samochodów~z~małymi objętościami silników. Jedynie pojemności od 1000~do~1500 cm$^3$ stale zawiększają swoją liczność od roku 2007. W~analogicznym okresie czasu maleje udział samochodów~z~objętością silnika większą od 3000 cm$^3$. Może to sugerować, że rzeczywiście emisja jest mniejsza dla samochodów~o~mniejszych objętościach silnika. Nie są to jednak różnice udziału tych samochodów jakich można się spodziewać obserwując regularny spadek poziomów emisji.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/spider2-1} \caption[Wykresy radarowe przedstawiające standaryzowane średnie emisje porównane pomiędzy silnikami diesla~i~benzynowymi]{Wykresy radarowe przedstawiające standaryzowane średnie emisje porównane pomiędzy silnikami diesla~i~benzynowymi.}\label{fig:spider2}
\end{figure}


\end{knitrout}
Ta analiza może sugerować, że silnik diesla emituje mniej spalin (\ref{fig:spider}) niż benzynowy, bo jak było pokazane na wykresach udziału różnych silników w latach zmniejszył się udział produkcji silników benzynowych na korzyść diesla (\ref{fig:fuel}). Pokażemy więc  \hyperref[fig:spider2]{wykresy emisji} CO$_{2}$~i~THC zależnie od silnika~w~przedziałach czasowych jak dla ogólnego \hyperref[fig:spider]{wykresu emisji}.

Wykres \ref{fig:spider2} prezentuje malejącą~i~symetryczną emisję dla diesla~i~benzyny. Sugeruje to brak znacznej zależności między emisją~a~wyborem diesla/benzyny. W~przypadku emisji THC można tłumaczyć to wykonywaną wcześniej imputacją. Przypadek~$CO_2$~pokazuje jednak, że takie wnioski mogą być poprawne. Najprawdopodobniej zmniejszenie emisji jest związane~z~technologią produkcji samochodów. Dalsze badania, biorące pod uwagę pełniejsze dane, są niezbędne.


\newpage
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{other/Biblio}


\end{document}
